\chapter{Amplificatore operazionale I}

\section{Generalità dell'opamp}
\begin{exlist}
    \ok Es. 1
    \ok Hw. 1
    \ok Es. 2
    \ok Es. 3
    \ok Es. 4
    \ok Es. 5
    \ok Hw. 2
    \ok Hw. 3
\end{exlist}
\subsection{Trovare la sigla particolare del \texttt{741CP}}
Sul dorso dell'integrato è riportato "76AK2NM \textbackslash n UA741CP".
\subsection{Caratteristiche importanti notabili dal \textit{datasheet}}
Dalla figura \ref{sett04:6TJtxeyY} ci sembrano particolarmente interessanti i punti:
\begin{itemize}
    \item input offset voltage: TYP $\SI{1}{mV}$, MAX $\SI{6}{mV}$,
    \item input resistance: MIN $\SI{0.3}{M\Omega}$, TYP $\SI{2}{M\Omega}$,
    \item output resistance: $\SI{75}{\Omega}$,
    \item input capacitace: $\SI{1.4}{pF}$,
    \item large-signal differential voltage amplification: TYP $\SI{200}{V/mV}$ (vedi grafici in figura \ref{sett04:S2eDWyqN} per informazioni più dettagliate),
    \item short-circuit output current: TYP $\SI{25}{mA}$, MAX $\SI{40}{mA}$,
\end{itemize}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sett04/usefulOPAMPdata.png}
    \caption{Tabella di dati relativi all'\texttt{UA741CP}, presa dal datasheet fornito}
    \label{sett04:6TJtxeyY}
\end{figure}
Inoltre, dallo stesso datasheet ci sembrano interessanti i grafici riportati in figura \ref{sett04:S2eDWyqN}. Aggiungiamo poi che il packaging è studiato per dissipare al massimo 0.5W, stando sempre al datasheet (seconda tabella di pagina 4).
\begin{figure}
    \centering
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/Generals/OPAMPgraph1.png}
    }
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/Generals/OPAMPgraph2.png}
    }
    \\
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/Generals/OPAMPgraph3.png} \label{sett04:96WtdD29}
    }
    \subfloat[][]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/Generals/OPAMPgraph4.png}
    }
    \caption{Alcuni grafici interessanti presi dal datasheet fornito}
    \label{sett04:S2eDWyqN}
\end{figure}

\subsection{Piedinatura del \texttt{741}}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{sett04/opamp-pinage.png}
    \caption{Piedinatura dell'opamp. Fonte: prima pagina del datasheet fornito, \textit{ua741.pdf}}
    \label{sett04:QNkjF97T}
\end{figure}
\subsection{Tensione di alimentazione del 741}
La tensione tipica di alimentazione, come detto, è di $\pm\SI{15}{V}$. Quella massima è $\pm\SI{18}{V}$, come si evince dalla figura \ref{sett04:z7vsSMKj}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{sett04/VCCdataOPAMP.png}
    \caption{Dati relativi alla tensione massima sopportata dall'op-amp. Fonte: solito datasheet ua741.pdf}
    \label{sett04:z7vsSMKj}
\end{figure}
\subsection{Scelta dei valori di alimentazione}
Scegliamo $\pm\SI{12}{V}$; ciò comporta alcune differenze: il circuito satura a voltaggi più bassi. Inoltre, come risulta dalla figura \ref{sett04:96WtdD29}, un decremento della tensione di alimentazione causa anche una diminuzione dell'amplificazione, a parità degli altri parametri circuitali.
\subsection{Controllo della tensione}
Misuriamo con un multimetro la tensione fornita con il generatore rispetto alla massa, sia per il canale negativo che per quello positivo.
\begin{itemize}
    \item $(-12.002\pm0.011)$ V
    \item $(+12.002\pm0.011)$ V
\end{itemize}
\subsection{Confonto con altri opamp molto diffusi}
\begin{itemize}
    \item \texttt{TL081} general-purpose JFET OPAMP, resistenza di ingresso di $\SI{e12}{\Omega}$,
    \item \texttt{OP27} OPAMP di precisione, resistenza di ingresso dell'ordine del megaohm, input noise $\SI{3}{nV/\sqrt{Hz}}$, max input offset voltage $\SI{25}{\mu V}$,
    \item \texttt{AD711} OPAMP di precisione, low-cost, high-speed, input offset voltage non superiore a $\SI{0.5}{mV}$, fino a $\SI{4}{MHz}$ per piccoli segnali, resistenza di ingresso di $\SI{3}{T\Omega}$
    \item \texttt{LT1055} Precision, high-speed JFET, input offset voltage non superiore a $\SI{0.3}{mV}$, resistenza di ingresso di $\SI{e12}{\Omega}$, 
    \item \texttt{OPA350} OPAMP ad alta frequenza GBW (Gain Bandwidth Product, prodotto tra frequenza e gain) di $\SI{34}{MHz}$, resistenza di ingresso di $\SI{e13}{\Omega}$.
\end{itemize}

\subsection{Diversi tipi di opamp}
Consultando le pagine dell'Horowitz e RS Components si trovano molti tipi di opamp. Fra i più importanti troviamo:
\begin{itemize}
    \item OP AMP di potenza, pagina 272 dell'Horowitz. Ad esempio l'\texttt{OPA541} può offrire 10A per $I_{\mathrm{out}}$ e dissipare fino a 90W. Oppure il \texttt{PA97} può lavorare con d.d.p. fino a 900V.
    \item OP AMP di precisione, pagina 273 dell'Horowitz.
    \item OP AMP a basso voltaggio
    \item OP AMP ad alta frequenza, come l'\texttt{OPA657}, che può lavorare fino a 1.6GHz.
\end{itemize}
Si aggiunge poi la differenza tra la tecnologia dei BJT e quella dei FET: i secondi riescono ad avere correnti in ingresso molto più basse: ad esempio l'\texttt{ADA4530-1} ha una corrente tipica in ingresso di meno di $\SI{1}{fA}$, ovverosia meno di 10 000 elettroni al secondo.

\section{Amplificatore invertente}
\begin{exlist}
    \ok Es. 6
    \ok Es. 7
    \ok Es. 8
\end{exlist}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.80\linewidth]{sett04/Invertente/OpampInvertente.png} 
%\caption{Schema circuitale opamp invertente}
\label{sett04:keLq8R6T}
\end{wrapfigure}
Guadagno del circuito in configurazione invertente: $G=-\frac{R\ped{f}}{R\ped{in}}$.

\begin{prop}[Regole d'oro per l'opamp ideale]
Le regole d'oro per l'opamp ideale sono:
\begin{enumerate}
    \item Regola della terra virtuale: $v_+-v_-=0$.
    \item La corrente che scorre negli ingressi dell'operazionale è nulla.
\end{enumerate}
\end{prop}

\subsection{Montare il circuito}
Abbiamo montato il circuito in configurazione invertente, come mostrato in figura \ref{sett04:qjNX4L33}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/Invertente/tinaInverting.png}
    \caption{Amplificatore operazionale: circuito invertente}
    \label{sett04:qjNX4L33}
\end{figure}
\subsection{Ricontrollare le tensioni}
Abbiamo ricontrollato le tensioni:
\begin{itemize}
    \item $(-12.001\pm0.011)$ V
    \item $(+12.000\pm0.011)$ V
\end{itemize}
\subsection{Misurazioni con \texttt{Traccia\_Vin\_Vout.vi}} \label{sett04:YgdMrX7y}
Abbiamo lanciato due misurazioni con il \textit{VI} \texttt{Traccia\_Vin\_Vout.vi}, ottenendo i risultati in figura \ref{sett04:99VFJvwE} e \ref{sett04:yTw5CNZj}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/Invertente/Invert08.PNG}
    \caption{Acquisizione con $V_{\mathrm{in}}\in[-0.8,0.8]$}
    \label{sett04:99VFJvwE}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/Invertente/Invert001.PNG}
    \caption{Acquisizione con $V_{\mathrm{in}}\in[-0.01,0.01]$}
    \label{sett04:yTw5CNZj}
\end{figure}
In particolare, dall'ultimo grafico risulta chiaro che l'\textit{input offset voltage}, ovvero il $\Delta V$ tra \texttt{IN+} e \texttt{IN-} che rende $V_{\mathrm{out}}=0$V, è di circa -2.5 mV.
Da un rapido fit, la funzione di trasferimento risulta essere per $V_{\mathrm{out}}=GV_{\mathrm{in}}+q$, $G=-9.9774$, $q=0.025122$V.
\subsection{Resistenza interna del generatore}
L'effetto di una resistenza interna al generatore $R_G$ è equivalente a sostituire $R_1$ con una resistenza $R_1'=R_1+R_G$. Scegliendo $R_G=R_1$, si ottiene infatti un dimezzamento dell'amplificazione, come mostrato dalla figura \ref{sett04:V98g4rHA}, ottenuta misurando sperimentalmente un circuito in cui abbiamo aggiunto una resistenza uguale a $R_1$ e in serie rispetto a questa.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/Invertente/Invert08-2R.PNG}
    \caption{Acquisizioni con $R_G=R_1=\SI{2.2}{k\Omega}, \,R_2=\SI{22}{k\Omega}$}
    \label{sett04:V98g4rHA}
\end{figure}

\section{Configurazione non invertente}
\begin{exlist}
    \ok Es. 9
    \ok Es. 10
    \ok Es. 11
    \ok Es. 12
\end{exlist}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.80\linewidth]{sett04/NonInvertente/OpampNonInvertente.png} 
%\caption{Schema circuitale opamp invertente}
\label{sett04:Fc7Ud4a8}
\end{wrapfigure}
Guadagno del circuito in configurazione non-invertente: $G=-\frac{R_1+R_2}{R_1}$.

\subsection{Montare il circuito}
Abbiamo realizzato il circuito in figura \ref{sett04:fw54z5Zd}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/tinaNonInverting.png}
    \caption{Diagramma con TINA della configurazione non invertente realizzata con l'op-amp}
    \label{sett04:fw54z5Zd}
\end{figure}
\subsection{Misurazioni con \texttt{Traccia\_Vin\_Vout.vi}} \label{sett04:87CtrBvH}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/Non-invert08.PNG}
    \caption{Acquisizione con $V_{\mathrm{in}}\in[-0.8,0.8]$}
    \label{sett04:nRz3SxRQ}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/Non-invert001.PNG}
    \caption{Acquisizione con $V_{\mathrm{in}}\in[-0.01,0.01]$}
    \label{sett04:WUw5ZjCE}
\end{figure}
Da un rapido fit, la funzione di trasferimento risulta essere per $V_{\mathrm{out}}=GV_{\mathrm{in}}+q$, $G=10.986$, $q=0.020$V. L'\textit{input offset voltage} risulta quindi essere pari a  $-q/G\simeq\SI{-1.8}{mV}$.
\subsection{Verificare l'espressione del guadagno dell'amplificatore}
Vogliamo verificare l'espressione del guadagno dell'amplificatore:
\[G=1+\frac{R_2}{R_1}\]
Per farlo fissiamo $V_{\mathrm{in}}=\SI{1}{V}$ e misuriamo $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $R_2[\SI{}{k\Omega}]$ & media di $V_{\mathrm{out}}$ [mV] & stddev di $V_{\mathrm{out}}$ [mV]  \\
    \hline
    0.00 & 1.00190 & 0.00036 \\
    0.47 & 1.21579 & 0.00041 \\
    1.0 & 1.45718 & 0.00044 \\
    1.5 & 1.68467 & 0.00054 \\
    2.2 & 2.00322 & 0.00050 \\
    2.7 & 2.23581 & 0.00065 \\
    3.3 & 2.50462 & 0.00065 \\
    3.9 & 2.77715 & 0.00081 \\
    4.7 & 3.14746 & 0.00092 \\
    5.6 & 3.55619 & 0.00097 \\
    \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Tabella dei valori di $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$ con $V_{\mathrm{in}}=\SI{1}{V}$}
\label{sett04:N3t4Hm4M}
\end{center}
Possiamo confrontare i dati della tabella \ref{sett04:N3t4Hm4M} con la curva attesa teoricamente di $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$, come mostrato in figura \ref{sett04:u6d4WbB6}. I dati sperimentali sono in accordo con quanto ci si attende dalla teoria.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/NonInvertingVoutVSR2.png}
    \caption{Confronto dei dati con la curva attesa di $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$}
    \label{sett04:u6d4WbB6}
\end{figure}
\subsection{Resistenza interna del generatore}
Aggiungendo una resistenza di generatore ci aspettiamo che il guadagno non cambi, dato che la corrente che scorre sull'ingresso non invertente del op-amp è, idealmente, nulla.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/Non-invert08-2R.PNG}
    \caption{Acquisizione con $V_{\mathrm{in}}\in[-0.8,0.8]$}
    \label{sett04:mcxV8mBx}
\end{figure}
\subsection{$V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$ con $V_{\mathrm{in}}$ collegato a terra}
Abbiamo collegato $V_{\mathrm{in}}$ alla terra, ottenendo il circuito in figura \ref{sett04:9f3sHSU6}. Abbiamo poi misurato $V_{\mathrm{out}}$ con il \textit{Vi} \texttt{Vin\_Vout}.  
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/NonInvertente/tinaNonInvertingGrounded.png}
    \caption{Diagramma con TINA del circuito realizzato}
    \label{sett04:9f3sHSU6}
\end{figure}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $R_2[\SI{}{k\Omega}]$ & media di $V_{\mathrm{out}}$ [mV] & stddev di $V_{\mathrm{out}}$ [mV]  \\
    \hline
    100 & 92.9 & 1.4 \\
    150 & 139.2 & 1.5 \\
    220 & 202.5 & 1.9 \\
    330 & 327.9 & 2.5 \\
    470 & 429.0 & 3.1 \\
    \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Tabella dei valori di $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$ con $V_{\mathrm{in}}$ collegato a terra}
\label{sett04:6NEZjFQF}
\end{center}
Dalla tabella \ref{sett04:6NEZjFQF} possiamo estrarre delle stime per l'input offset voltage, riportate in tabella \ref{sett04:Lk4jHG4v}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    $R_2[\SI{}{k\Omega}]$ & media di $V_{\mathrm{out}}$ [mV] & guadagno [V/V] & input offset voltage [mV] \\
    \hline
    100 & 92.9 & 45.5 & -2.04 \\
    150 & 139.2 & 68.2 & -2.04 \\
    220 & 202.5 & 100 & -2.03 \\
    330 & 327.9 & 150 & -2.19 \\
    470 & 429.0 & 214 & -2.00 \\
    \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Tabella dei valori di $V_{\mathrm{out}}$ al variare di $R_2$ con $V_{\mathrm{in}}$ collegato a terra}
\label{sett04:Lk4jHG4v}
\end{center}
Le stime qui ottenute per l'\textit{input offset voltage} sono intermedie tra quelle del paragrafo \ref{sett04:87CtrBvH} e del paragrafo \ref{sett04:YgdMrX7y}. Inoltre, vale la pena ricordare, affinché l'\textit{input offset voltage} sia un parametro costante ben definito, $V\ped{out}=G(V\ped{in}+\delta)$, con $\delta$ input offset voltage.
\section{Circuito inseguitore (\textit{Voltage Follower})}
\begin{exlist}
    \ok Es. 13
\end{exlist}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.80\linewidth]{sett04/FollowerInverting/OpampInseguitore.png} 
%\caption{Configurazione inseguitore}
\label{sett04:tS7TMcbB}
\end{wrapfigure}

Per inseguitore intendiamo un amplificatore non invertente con resistenza di \textit{feedback} nulla. In questa configurazione $V\ped{in}=V\ped{out}$, quindi $G=1$.

Abbiamo montato il circuito in figura \ref{sett04:Udccu379}, ovvero collegando in cascata un circuito inseguitore e un amplificatore invertente.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/FollowerInverting/tinaFollowerInverting.png}
    \caption{Schema su TINA del circuito realizzato: cascata di inseguitore di voltaggio e amplificatore invertente}
    \label{sett04:Udccu379}
\end{figure}
Il circuito inseguitore ha l'utilià di poter lavorare in input con basse correnti, senza dunque avere a che fare con cadute di potenziale significative dovute allo scorrere della corrente nella resistenza interna del generatore. Collegando quindi in cascata un inseguitore e un amplificatore invertente, l'amplificazione non è influenzata da un eventuale resistenza interna del generatore (modulo che questa sia comunque trascurabile rispetto alla resistenza interna dell'OPAMP, che idealmente è infinita). Con il Vi \texttt{Traccia\_Vin\_Vout} abbiamo raccolto i dati per $R_2=\SI{2.2}{k\Omega}$ e per $R_2=\SI{22}{k\Omega}$. I grafici ottenuti sono riportati in figura \ref{sett04:QkTWXs94}. Le stime per il guadagno risultano essere rispettivamente di -0.999 e -10.001. Abbiamo poi provato a variare $R_g$, scegliendo $\SI{1.0}{k\Omega}$ e $\SI{4.7}{k\Omega}$, senza notare alcuna differenza.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Dati raccolti con $R_2=\SI{2.2}{k\Omega}$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/FollowerInverting/FollowerInverting8.PNG}}
    \subfloat[][Dati raccolti con $R_2=\SI{22}{k\Omega}$]{
    \includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett04/FollowerInverting/FollowerInverting08.PNG}}
    \caption{Grafici di $V_{\mathrm{out}}$ su $V_{\mathrm{in}}$ nel circuito realizzato}
    \label{sett04:QkTWXs94}
\end{figure}
\section{Convertitore tensione-corrente}
\begin{exlist}
    \ok Es. 14
\end{exlist}
\begin{prop}[Regola della terra virtuale]
I pin di input sono entrambi (quasi) allo stesso potenziale della terra.
\end{prop}

Noto anche come \textit{transresistance amplifier}, serve per trasformare una corrente in ingresso in un voltaggio in uscita. Abbiamo realizzato il circuito su TINA (vedi figura \ref{sett04:LgY5CGej}). Usando la regola della terra virtuale (o anche facendo i conti brute-force, è appena una riga in più) si trova che $V_{\mathrm{out}}=-iR_2$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett04/TransresistanceAmplifier/tinaTransresistanceAmplifier.png}
    \caption{Diagramma su TINA del \textit{transresistance amplifier}}
    \label{sett04:LgY5CGej}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/TransresistanceAmplifier/tinaTransresistanceAmplifierDCTransfer.jpg}
    \caption{Grafico di $V_{\mathrm{out}}$ su $i$}
    \label{sett04:Y2p7DCM8}
\end{figure}
Abbiamo poi valutato gli effetti dovuti ad un generatore reale di corrente, giocando con il parametro "resistenza interna" del componente "generatore di corrente". Abbiamo quindi riportato la resistenza interna a infinito e abbiamo direttamente aggiunto una resistenza in parallelo rispetto al generatore di corrente. Fissati $A=\SI{200}{kV/V}$ (il guadagno dell'op-amp), $R_2=\SI{1}{k\Omega}$ e $i=\SI{1}{mA}$, abbiamo graficato $V\ped{out}$ in funzione della resistenza parallela al generatore (rappresentante, appunto, la resistenza interna a quello reale): si veda la figura \ref{sett04:v62gBtX2}. Tempo permettendo, vorremmo valutare l'effetto mostrato dal grafico sia in maniera analitica che a spanne, a ``senso fisico''. In ogni caso, per valori comuni delle resistenze che ci aspettiamo da uno pseudo ``generatore di corrente'', gli effetti sono trascurabili.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/TransresistanceAmplifier/tinaTransresistanceAmplifierDCTransferOfRg.jpg}
    \caption{Grafico di $V_{\mathrm{out}}$ su $R_G$}
    \label{sett04:v62gBtX2}
\end{figure}

Vogliamo poi ricordare l'espressione di $G_T=V/i$, sempre nell'approssimazione di op-amp ideale:
\[G_T=V/i=-R_2\]

Abbiamo tempo, possiamo guardare in teoria cosa succede. Uno si mette lì, si fa i conti e trova che:
\[i=V\ped{out}\bigg(\frac1{AR_G}+\frac{1}{R_2}\bigg)\]
dove, come solito in questa settimana, $A$ è l'amplificazione dell'opamp.

Quel che succede è chiaro: se $AR_G\ll R_2$, allora la corrente passa nella resistenza interna del generatore di corrente, mentre se $AR_G\gg R_2$ la strada preferita dalla corrente è tramite $R_2$, e il circuito funziona come ci aspettiamo.

\section{Misura della corrente di saturazione di un diodo}
\begin{exlist}
    \ok Es. 15
    \ok Hw. 4
    \ok Es. 16
    \ok Hw. 5
    \ok Es. 17
    \ok Es. 18
    \ok Es. 19
\end{exlist}
\subsection{Montare il circuito}
Abbiamo montato il circuito in figura \ref{sett04:et8X6aBe}, per misurare con un \textit{transresistance amplifier} la corrente di saturazione di alcuni diodi.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/tinaCurrentAmplifier.png}
    \caption{Schema su TINA del circuito realizzato}
    \label{sett04:et8X6aBe}
\end{figure}
\subsection{Dati del diodo \texttt{1N4148} al silicio}
Con un infinità di produttori (basta lanciare una ricerca su \href{https://www.alldatasheet.com/view.jsp?Searchword=1N4148}{\texttt{www.alldatasheet.com}}), corrente di saturazione di $\SI{25}{nA}$. Come in tutti i diodi, il lato del catodo è segnato da una banda laterale. Riportiamo i dati tabellati dal datasheet della NXP, mentre rimandiamo al datasheet completo (\href{https://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/15021/PHILIPS/1N4148.html}{https://pdf1.alldatasheet.com/datasheet-pdf/view/15021/PHILIPS/1N4148.html}) per i grafici, fra cui quelli per: forward current vs forward voltage, reverse current vs junction temp, diode capacitance vs reverse voltage.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/1N4148DataSheet1.png}
    \caption{Dati tabellari dell'\texttt{1N4148} (parte 1)}
    \label{sett04:h9bWepNf}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/1N4148DataSheet2.png}
    \caption{Dati tabellari dell'\texttt{1N4148} (parte 2)}
    \label{sett04:6CzgW2n9}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/1N4148DataSheet3.png}
    \caption{Dati tabellari dell'\texttt{1N4148} (parte 3)}
    \label{sett04:VHfkH378}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/1N4148DataSheet4.png}
    \caption{Dati tabellari dell'\texttt{1N4148} (parte 4)}
    \label{sett04:JuEbF6Qp}
\end{figure}
\subsection{\texttt{1N4148}: corrente e tensione inverse} \label{sett04:hduAg3GH}
Prima di procedere abbiamo controllato, per sicurezza, il voltaggio di breakdown, pari in questo caso a 100V.
Usando una resistenza $R=\SI{4.7}{M\Omega}$ abbiamo ottenuto il grafico \ref{sett04:yXP4wKqu}. Il grafico ci turba. Sembra giusto, modulo un offset di qualche tipo. Provando a considerare l'\texttt{input offset voltage} otteniamo $V\ped{out}=-(iR+\delta)$, dove $\delta$ è l'\textit{input offset voltage}. Ma ancora non ci siamo, perché abbiamo un offset osservato che è di un ordine di grandezza superiore all'\textit{input offset voltage}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/SiliconDiode.PNG}
    \caption{Grafico di $V\ped{out}$ su $V\ped{in}$ per il diodo \texttt{1N4148} al silicio}
    \label{sett04:yXP4wKqu}
\end{figure}
Dato che ci piace fittare, abbiamo deciso di tirare fuori dal cappello un modello sensato con cui descrivere i dati osservati: tolto un offset $I\ped{offset}$, abbiamo modellato il diodo reale come un diodo ideale con in parallelo una resistenza, che speriamo essere molto grossa, ma che spieghi il fatto che la corrente inversa non sia costante per grandi $V\ped{in}$, ma presenti un andamento praticamente lineare. Abbiamo quindi fittato $V\ped{out}$ in funzione di $V\ped{in}$ sulla funzione:
\[ V\ped{out} = -V\ped{in}\frac{R}{R_D}+I_SR\,\Big(e^{-\frac{V\ped{in}}{nV_T}}-1\Big) \]
Fissando quindi $R=\SI{4.7}{M\Omega}$ abbiamo ottenuto le seguenti stime dei parametri:
$I\ped{offset} =   \SI{30}{nA}$, 
$I_S =   \SI{12}{nA}$, 
$nV_T =  \SI{83}{mV}$, 
$R_D =   \SI{0.52}{M\Omega}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/es16fit.png}
    \caption{Confronto dei dati con il fit realizzato per la corrente inversa nel diodo al silicio}
    \label{sett04:puUZU2DN}
\end{figure}

\subsection{Modello di TINA del diodo \texttt{1N4148}}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{sett04/TinaDiodo1N4148.JPG}
    \caption{Parametri di \texttt{TINA} per il diodo \texttt{1N4148} al silicio}
    \label{sett04:jQnn8T5y}
\end{figure}
Dal modello di \texttt{TINA} il valore della corrente di saturazione risulta essere di $I_S=\SI{1}{nA}$, nettamente inferiore a quello riportato sul \textit{datasheet}, $I_S=\SI{25}{nA}$, e a quello ottenuto dal fit precedente, $I_S=\SI{12}{nA}$. Le principali incompatibilità del modello di \texttt{TINA} rispetto al \textit{datasheet} si trovano nel breakdown voltage ($\SI{75}{V}$ vs $\SI{100}{V}$), nella max forward current ($\SI{1}{A}$ vs $\SI{500}{mA}$) e nella nella max power dissipation ($\SI{1}{W}$ vs $\SI{500}{mW}$).

\subsection{\texttt{OA95}: corrente e tensione inverse}
Prima di procedere abbiamo controllato, per sicurezza, il voltaggio di breakdown, pari in questo caso a 100V. Inoltre, dal datasheet, risulta una corrente inversa di $\SI{7}{\mu A}$ a $\SI{10}{V}$.

Usando una resistenza $R=\SI{220}{k\Omega}$ abbiamo ottenuto il grafico \ref{sett04:xN2PpwpB}. Come al punto \ref{sett04:hduAg3GH}, il grafico ci sembra risenta di un qualche offset, ma i voltaggi molto più alti lo rendono di una grandezza relativa più piccola.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/GermaniumDiode.PNG}
    \caption{Grafico di $V\ped{out}$ su $V\ped{in}$ per il diodo \texttt{OA95} al germanio}
    \label{sett04:xN2PpwpB}
\end{figure}
Anche qui abbiamo fittato $V\ped{out}$ in funzione di $V\ped{in}$ sulla funzione:
\[ V\ped{out} = -V\ped{in}\frac{R}{R_D}+I_SR\,\Big(e^{-\frac{V\ped{in}}{nV_T}}-1\Big) \]

Fissando quindi $R=\SI{220}{k\Omega}$ abbiamo ottenuto le seguenti stime dei parametri:
$I\ped{offset} =   \SI{-46}{nA}$, 
$I_S =    \SI{3.1}{\mu A}$, 
$nV_T =  \SI{76}{mV}$, 
$R_D =    \SI{2.3}{M\Omega}$.

Il plot non ci ha convinto molto, così siamo andati a guardare come vengono costruiti i diodi reali, e abbiamo visto che, nel caso della tecnologia planare, è uso riservare il bordo esterno della regione $p$ ad una ``p-guard''. Abbiamo allora provato a valutare se, considerando un eventuale diodo parallelo addizionale dovuto alla giunzione tra la ``p-guard'' e la regione $n$ avessimo potuto meglio spiegare i dati raccolti. Abbiamo allora aggiunto altri due parametri $I\ped{S2}$ e $n_2V_T$ associati ad un altro diodo, da aggiungersi in parallelo al modello già costruito. Certo è che così arriviamo a 6 parametri, e cominciano a essere tantini (vedi fit dell'elefante). Il modello usato è quindi:

\[ V\ped{out} = -V\ped{in}\frac{R}{R_D} + I\ped{S1}R\,\Big(e^{-\frac{V\ped{in}}{n_1V_T}}-1\Big) + I\ped{S2}R\,\Big(e^{-\frac{V\ped{in}}{n_2V_T}}-1\Big) \]
Fissando quindi $R=\SI{220}{k\Omega}$ abbiamo ottenuto le seguenti stime dei parametri:
%$I\ped{offset} =    \SI{0.19}{\mu A}$, 
%$I\ped{S1} =    \SI{2.5}{\mu A}$, 
%$n_1V_T = \SI {38}{mV}$, 
%$R_D =   \SI{3.3}{M\Omega}$, 
%$I\ped{S2} =    \SI{1.1}{\mu A}$, 
%$n_2V_T =  \SI{0.40}{V}$.
Volendo, nel limite di alte tensioni inverse, la corrente che scorre nei due \textit{diodi ideali} è $I\ped S = I\ped{S1} + I\ped{S2} = \SI{3.6}{\mu A}$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Modello con un diodo ideale e una resistenza in parallelo]{
    \includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/es17fit1.png}  \label{sett04:8NZxM76x}
    }
    \hspace{0.02\textwidth}
    \subfloat[][Modello con due diodi ideali e una resistenza, tutti in parallelo]{
    \includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/es17fit2.png}
    }
    \caption{Confronto dei dati con il fit realizzato per la corrente inversa nel diodo al germanio}
    \label{sett04:54rWXCbQ}
\end{figure}

\subsection{\texttt{1N5711}: corrente e tensione inverse}
Prima di procedere abbiamo controllato, per sicurezza, il voltaggio di breakdown, pari in questo caso a 70V. Abbiamo poi trovato sul datasheet un grafico relativo alla corrente inversa del diodo, riportato in figura \ref{sett04:2wqd9GJ3}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/SchottkyDiodeReverseCurrent.png}
    \caption{Grafico tipico di $I_R$ su $\Delta V$ per il diodo  Schottky \texttt{1N5711} (dal datasheet)}
    \label{sett04:2wqd9GJ3}
\end{figure}
Usando una resistenza $R=\SI{10}{M\Omega}$ abbiamo ottenuto il grafico \ref{sett04:47WWNxd9}. Come al punto \ref{sett04:hduAg3GH}, il grafico ci turba assai.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/SchottkyDiode.PNG}
    \caption{Grafico di $V\ped{out}$ su $V\ped{in}$ per il diodo Schottky \texttt{1N5711}}
    \label{sett04:47WWNxd9}
\end{figure}
Lo abbiamo provato aggiungendo anche due batterie da 9V (scariche) a 5.104V e 7.494V.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/SchottkyDiode18-28.PNG}
    \caption{Grafico di $V\ped{out}$ su $V\ped{in}$ per il diodo Schottky \texttt{1N5711}, con in serie due batterie: sull'asse $V\ped{in}$ bisogna aggiungere $\SI{12.6}{V}$ per ottenere il reale valore di $V\ped{in}$}
    \label{sett04:5CjSFyJp}
\end{figure}
Nel frattempo comunque abbiamo fittato i dati di figura \ref{sett04:47WWNxd9} con i due modelli usati per il diodo al germanio, ottenendo le seguenti stime dei parametri:
$I\ped{offset} =   \SI{13}{nA}$ 
$I_S =    \SI{5.9}{nA}$    
$nV_T =  \SI{31}{mV}$ 
$R_D =    \SI{1.6}{G\Omega}$.

Mentre per il secondo modello:
$I\ped{offset} =    \SI{13}{nA}$, 
$I\ped{S1} =    \SI{5.6}{nA}$, 
$n_1V_T = \SI {27}{mV}$, 
$R_D =   \SI{8.8}{G\Omega}$, 
$I\ped{S2} =    \SI{2.1}{nA}$, 
$n_2V_T =  \SI{1.7}{V}$.
Riportiamo il grafico del fit con i due modelli considerati nell'esperienza in figura \ref{sett04:etCS5xFW}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \subfloat[][Modello con un diodo ideale e una resistenza in parallelo]{
    \includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/es19fit1.png}
    }
    \hspace{0.02\textwidth}
    \subfloat[][Modello con due diodi ideali e una resistenza, tutti in parallelo]{
    \includegraphics[width=0.46\textwidth]{sett04/CurrentAmplifier/es19fit2.png}
    }
    \caption{Confronto dei dati con il fit realizzato per la corrente inversa nel diodo Schottky}
    \label{sett04:etCS5xFW}
\end{figure}

Alleghiamo inoltre il codice usato per il diodo Schottky:
\begin{minted}{octave}
% Imports for octave
pkg load optim

% Get data from file
infile = 'SchottkyDiode.txt'; % es 19
data = load(infile, '-ascii');
x = data(:,1); 
y = data(:,2); 

% Defining the chosen resistance
global R
R = 10e6 % Schottky

% func: returns Vout given ([Ioffset, Is1, nVT1, Rd], Vin)
function yy = func(param,xx)
	global R
	y = param(1) - xx./param(4) + param(2).*(exp(-xx./param(3))-1);
	yy = y * R;
end

% Fit params to data
p0 = [ 13e-9 5e-9 50e-3 1e9]; % Schottky
[popt,pcov]=lsqcurvefit(@func,p0,x,y);
Ioffset = popt(1)
Is = popt(2)
VT = popt(3)
Rd = popt(4)

% Print figure
figure(1);
hold on;
scatter(x,y,'x');
xx=linspace(0,3,5000);
plot(xx,func(popt',xx),'linewidth',2);
xlabel('Vin [V]');
ylabel('Vout [V]');


% func2: returns Vout given ([Ioffset, Is1, nVT1, Rd, Is2, nVT2], Vin)
function yy = func2(param,xx)
	global R
	y = param(1) - xx./param(4);
	y += param(2).*(exp(-xx./param(3))-1);
	y += param(5).*(exp(-xx./param(6))-1);
	yy = y * R;
end

% Fit params to data with func2
p0 = [ 13e-9 5e-9 50e-3 1e9 3e-9 10e-3];
[popt,pcov]=lsqcurvefit(@func2,p0,x,y);

Ioffset = popt(1)
Is1 = popt(2)
VT1 = popt(3)
Rd = popt(4)
Is2 = popt(5)
VT2 = popt(6)

% Print new figure
figure(2);
hold on;
scatter(x,y,'x');
xx=linspace(0,3,5000);
plot(xx,func2(popt',xx),'linewidth',2);
xlabel('Vin [V]');
ylabel('Vout [V]');
\end{minted}